<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Texts and Waters</title>
    <description>A Blog on Hydrology in Early Islam</description>
    <link>/texts-and-waters/</link>
    <atom:link href="/texts-and-waters/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 05 Apr 2017 15:44:02 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 05 Apr 2017 15:44:02 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.4.0</generator>
    
      <item>
        <title>Una digressione idrologica nell'&lt;i&gt;Kitāb al-āṯār al-bāqiya&lt;/i&gt;: seconda parte</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;traduzione&quot;&gt;Traduzione&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Molta gente che di fronte a quel che ignora delle scienze naturali se la cava dicendo “Dio ne sa di più”  ha dibattuto con me su questo argomento e, a prova delle loro posizioni, dicono di aver visto salire l’acqua, nei fiumi e in altri corsi, mentre questa proseguiva nel suo percorso.  Dicono questo, però, solo per via della loro ignoranza delle cause naturali e perché sono imprecisi nel distinguere ciò che è più in alto e ciò che è più in basso.
&lt;!---more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quel che hanno visto è l’acqua che scorre nei torrenti di montagna scendere con una pendenza tra i cinquanta e i cento cubiti [per miglio], o anche maggiore. Quando i coltivatori vi scavano un canaletto facendo sì che, dal punto in cui parte, sia solo leggermente inclinato, ecco che l’acqua vi scorre lentamente, finché non raggiunge un’altezza di molto maggiore di quella del livello dell’acqua del torrente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Se una persona incompetente ritiene che il corso del torrente sia in piano o solo leggermente inclinato, sarà portato a ritenere necessariamente che il canaletto stia risalendo e non si riesce a rimuovere questo dubbio dalla loro mente se non dopo che hanno familiarizzato con gli strumenti per misurare il terreno, per spianare, scavare e scanalare i fiumi. Quando, infine, misurano il terreno in cui quell’acqua scorre, gli risulta evidente il contrario di quanto ritenevano in precedenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;In alternativa, occorre che studino le scienze naturali per sapere che il moto dell’acqua è [sempre] verso il centro della Terra o vero un punto a quest’ultimo più vicino. &lt;label for=&quot;poco-chiaro&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt; ⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;poco-chiaro&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Questa parte del testo arabo risulta poco chiara. Anche la traduzione inglese di Sachau e quella russa di Mikhail Salye danno &lt;a href=&quot;/texts-and-waters/articles/17/acqua-e-aria&quot;&gt;versioni discordanti&lt;/a&gt;. &lt;/span&gt;[Con questo] non neghiamo che possa salire fin dove si vuole, anche in cima a una montagna, dopo essere discesa in punto più basso di quello d’origine e che è stato rimosso ogni corpo che ne possa occupare il posto quando [l’acqua] libera. Inoltre, [l’acqua] non fluisce naturalmente se non in collaborazione con [qualcosa] che la forza e la plasma, che è l’aria.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 17:06:04 +0000</pubDate>
        <link>/texts-and-waters/articles/17/biruni-seconda-parte</link>
        <guid isPermaLink="true">/texts-and-waters/articles/17/biruni-seconda-parte</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>La relazione tra acqua e aria</title>
        <description>&lt;p&gt;Il passaggio in cui al-Bīrūnī parla del modo in cui l’aria porta l’acqua a poter risalire anche a grandi altezze risulta poco chiaro.  Mettiamo in questo post, per praticità, alcuni materiali che potranno essere utili a sciogliere la questione.  Il passo è stato tradotto, per ora, così:
&lt;!--more--&gt;
&amp;gt;[Con questo] non neghiamo che possa salire fin dove si vuole, anche in cima a una montagna, dopo essere discesa in punto più basso di quello d’origine e che è stato rimosso ogni corpo che ne possa occupare il posto quando [l’acqua] libera. Inoltre, [l’acqua] non fluisce naturalmente se non in collaborazione con [qualcosa] che la forza e la plasma, che è l’aria.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;il-testo-arabo&quot;&gt;Il testo arabo&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Il testo del passaggio è uguale, sia nell’edizione di Sachau, sia in quella, più recente, dello studioso iraniano Parviz Azkaei.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote style=&quot;text-align: right&quot;&gt;
  &lt;p&gt;لا جرم أنّ الماء يصعد الي حيث أريد و لو الي قلل اعلي الجبال بعد أن يوجد النزول الي اسفل من مصعده، و يمنع منه ما يبادله المكان اذا اخلاه  فلا يعينه عل  الآثار الباقية عن القرون الخالية، النص  فعله الطبيعيّ إلّا مشاركة القسريّ الصناعيّ و هو الهواء&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-traduzione-inglese-di-sachau&quot;&gt;La traduzione inglese di Sachau&lt;/h3&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;label for=&quot;sachau-aria&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt; ⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sachau-aria&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;al-Bīrūnī (1879). &lt;em&gt;The Chronology of the Ancient Nations&lt;/em&gt;, tradotto da Edward Sachau, Londra: W. H. Allen &amp;amp; Co., pp. 253-254. &lt;/span&gt;There is no doubt that the water may rise to any place where you want to have it, even if it were to the tops of the mountains, if previously it descends to a place which is lower than its maximum of ascent (which it ultimately reaches), and if you keep away from it any substance which might occupy the place instead of the water when it finds the place empty. Now, the water in its natural function is only assisted by the co-operation of something forcible which acts like an instrument, and This has frequently been carried out in canals, in the that is the air.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-traduzione-russa-di-salye&quot;&gt;La traduzione russa di Salye&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il testo completo è disponibile su &lt;a href=&quot;http://www.astro-cabinet.ru/library/Biruni_v1/Index.htm&quot;&gt;Astro-cabinet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;&lt;figcaption&gt;Abu Reyhan Biruni (1957). *Pamyatniki minyvshikh pokolenye*, tradotto da Mikhail Aleksandrovich Salye. In: *Izbrannye Proizvedenija*, Tashkent: Izdatel’stvo Akademii Nauk Uzbekskoi SSR, vol. 1 p. 288&lt;/figcaption&gt;&lt;img src=&quot;/texts-and-waters//assets/img/russa-aria-acqua.gif&quot; /&gt;&lt;/figure&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Apr 2017 16:06:04 +0000</pubDate>
        <link>/texts-and-waters/articles/17/acqua-e-aria</link>
        <guid isPermaLink="true">/texts-and-waters/articles/17/acqua-e-aria</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Amu Darya</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;L’Amu Darya &lt;/span&gt;  (Ar. &lt;em&gt;Ǧayḥūn&lt;/em&gt;)&lt;label for=&quot;map-amu-sarya&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt;⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;map-amu-sarya&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;&lt;img class=&quot;fullwidth&quot; src=&quot;/texts-and-waters/assets/img/amudaryamaptoday.png&quot; /&gt;&lt;br /&gt;Il corso odierno dell’Amu Darya. Tuttavia, va tenuto presente che il fiume ha cambiato corso diverse volte in epoca storica, in particolare a partire da metà del suo corso.&lt;/span&gt; è il fiume conosciuto anticamente come Oxus, nasce da diversi affluenti nella Battriana e, con i suoi circa 2400 chilometri, arriva a sfociare nel Lago di Aral. &lt;!--more--&gt;  Le sue sorgenti attuali, esplorate solo all’inizio del XIX secolo, non sembrano combaciare con quanto riferiscono i geografi del X secolo. 
Alcuni dati sull’attuale regime fluviale dell’Amu Darya sono disponibili sul sito di &lt;a href=&quot;http://www.waterunites-ca.org/themes/29-the-amu-darya-and-the-syr-darya-central-asia-s-lifelines.html&quot;&gt;Water United&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bibliografia&quot;&gt;Bibliografia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Spuler, B. (2012) “&lt;a href=&quot;http://dx.doi.org/10.1163/1573-3912_islam_COM_0051&quot;&gt;Āmū Daryā&lt;/a&gt;”. &lt;em&gt;Encyclopaedia of Islam, Second Edition&lt;/em&gt; .&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Immagine da Wikipedia.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 31 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
        <link>/texts-and-waters/articles/17/amu-darya</link>
        <guid isPermaLink="true">/texts-and-waters/articles/17/amu-darya</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Una digressione idrologica nell'&lt;i&gt;Kitāb al-āṯār al-bāqiya&lt;/i&gt;: prima parte</title>
        <description>&lt;h2 id=&quot;introduzione&quot;&gt;Introduzione&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;Ciò che segue&lt;/span&gt;  è una proposta di traduzione in lingua italiana di un testo del poligrafo corasmio Abū Rayḥān al-Bīrūnī (m. dopo il 442/1050). Si tratta di una digressione, lunga qualche pagina e in cui vengono affrontati alcuni temi tecnici di argomento idrologico, inserita in quel capitolo del &lt;em&gt;Kitāb al-āṯār al-bāqiya&lt;/em&gt; dedicato ai giorni del calendario giuliano in uso presso i bizantini e le popolazioni cristiane delle province mesopotamiche dell’impero abbaside. &lt;!--more--&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bīrūnī elenca, per ogni mese, i giorni che lo compongono, spendendo per ciascuno qualche parola per descriverne le condizioni meteorologiche&lt;label for=&quot;One&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;One&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Si veda E. Wiedemann (1922). “Meteorologisches aus der Chronologie von al-Bīrūnī”. &lt;em&gt;Meteorologische Zeitschrift&lt;/em&gt; 39, pp. 199 e seguenti. Disponibile in &lt;a href=&quot;http://www.sbn.it/opacsbn/opaclib?db=solr_iccu&amp;amp;select_db=solr_iccu&amp;amp;Invia=Cerca&amp;amp;saveparams=false&amp;amp;resultForward=opac%2Ficcu%2Ffull.jsp&amp;amp;searchForm=opac%2Ficcu%2Ffree.jsp&amp;amp;do_cmd=search_show_cmd&amp;amp;nentries=1&amp;amp;rpnlabel=+Tutti+i+campi+%3D+Meteorologische+Zeitschrift++%28parole+in+AND%29+&amp;amp;rpnquery=%2540attrset%2Bbib-1%2B%2B%2540attr%2B1%253D1016%2B%2540attr%2B4%253D6%2B%2522Meteorologische%2BZeitschrift%2522&amp;amp;&amp;amp;fname=none&amp;amp;from=1&quot;&gt;queste biblioteche&lt;/a&gt;. &lt;/span&gt; consuete in ogni dato giorno secondo diverse fonti, quali, nel caso del passo che ci interessa, Eudosso di Cnido (408-355 a.C.) e i copti egiziani. La gran parte di queste informazioni provengono dal &lt;em&gt;Phaseis&lt;/em&gt; di Tolomeo (100-168 d.C.), per tramite della versione araba di Sinān b. Ṯābit (800 ca.-946 d.C.)&lt;label for=&quot;sinan-tolomeo&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;sinan-tolomeo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Pingree D. (1987). “&lt;a href=&quot;http://www.iranicaonline.org/articles/atar-al-baqia-an-al-qorun-al-kalia-the-chronology-of-ancient-nations-by-biruni&quot;&gt;Āṯār al-Bāqīa&lt;/a&gt;”. &lt;em&gt;Encyclopædia Iranica&lt;/em&gt; 2 (8), pp. 906-909. &lt;/span&gt; dal titolo &lt;em&gt;Kitāb al-anwāʾ&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giunto a parlare del giorno 28 di aprile, in arabo &lt;em&gt;nīsān&lt;/em&gt;, Bīrūnī inserisce una digressione sul regime di portata dei diversi fiumi e su come vengono alimentati, portando l’esempio di quattro grandi fiumi: l’Amu Darya, il Tigri, l’Eufrate e il Nilo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A questa spiegazione, seguono una discussione, non priva di &lt;em&gt;verve&lt;/em&gt; polemica, sul principio per cui l’acqua non può fluire che dall’alto verso il basso e la discussione di due strumenti basati su questo principio. Queste due ultime parti della digressione saranno oggetto in un futuro post.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;traduzione-italiana&quot;&gt;Traduzione italiana&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;span class=&quot;newthought&quot;&gt;28 Aprile:&lt;/span&gt;  [In questo giorno si danno] vento secondo i copti e pioggia secondo Eudosso. Inoltre, Sinān conferma nelle sue osservazioni la presenza pioggia. In questo giorno soffia il vento meridionale, mentre torrenti e fiumi iniziano a crescere.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;label for=&quot;regimi-fluviali&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt; ⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;regimi-fluviali&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;Bīrūnī rileva l’esistenza di  diversi regimi fluviali, osservando correttamente il fatto che tali regimi sono determinati dal clima e dalla tipologia di precipitazioni che interessano i bacini di captazione che alimentano i corsi d’acqua. L’Amu Darya, per restare all’esempio del nostro autore, ha un regime nivale, ovvero la piena sovviene quando esso è alimentato dallo scioglimento della precipitazione solida in primavera-estate. &lt;/span&gt;Tale incremento del flusso non è uguale tra tutti i torrenti e tutti fiumi, anzi, si danno grandi differenze. Ad esempio, l’&lt;a href=&quot;/texts-and-waters/articles/17/amu-darya&quot;&gt;Amu Darya&lt;/a&gt; aumenta in quei periodi dell’anno in cui diminuisce l’acqua nel Tigri, nell’Eufrate e in altri fiumi. Questo perché l’Amu Darya origina da alcuni torrenti che provengono da posti freddi, dove l’acqua aumenta in estate e diminuisce in inverno&lt;label for=&quot;lapsus-sachau&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;lapsus-sachau&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;C. E. Sachau traduce qui “these have the most abundant water in spring”, ma si tratta probabilmente di un lapsus, dato che il testo arabo da lui stesso edito recita “inverno” (ar. &lt;em&gt;šitāʾ&lt;/em&gt;). &lt;/span&gt;. Il motivo di ciò sta nel fatto che la maggior parte della loro acqua proviene da sorgenti.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’aumento o la diminuzione [dell’acqua presente] in queste sorgenti dipende solo da quanto materiale acqueo si condensa sulle montagne da cui queste sgorgano o che attraversano e che, così, vi versano i propri flussi. Ora, non è un segreto che la precipitazione di materiale acqueo&lt;label for=&quot;Two&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;Two&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;nadāʾ&lt;/em&gt; (pl. &lt;em&gt;andāʾ&lt;/em&gt;). Normalmente significa rugiada, ma può anche essere intesa, come qui, nel senso più generale di umidità. La scelta di questo vocabolo pare indicare una consapevolezza precisa del fatto che la precipitazione liquida e solida derivano da un processo di condensa del vapore acqueo. &lt;/span&gt; è maggiore in inverno e all’inizio della primavera che non negli altri periodi dell’anno. In quelle stagioni, nelle zone del profondo nord [l’acqua] si congela perché laggiù il freddo si fa intenso. Ma quando l’aria si riscalda, ecco che quella neve si scioglie e quindi l’Amu Darya cresce.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Invece, il Tigri e l’Eufrate non originano altrettanto profondamente a nord ed è per questo motivo che aumentano in inverno e in primavera. Infatti, vengono raggiunti dai rispettivi flussi di materiale acqueo non appena questo precipita o, all’inizio della primavera, quando se ne scioglie quella parte che poteva essersi congelata in precedenza.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;label for=&quot;nilo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot;&gt; ⊕&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;nilo&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;marginnote&quot;&gt;In questo passaggio Bīrūnī trae delle conclusioni errate, essendo abituato a considerare l’estate come stagione secca. La piena del Nilo è determinata quasi interamente dal regime pluviale-tropicale del Nilo Azzurro, che ha un bacino di captazione situato a nord dell’equatore e, quindi, interessato da un clima nel quale la stagione secca è l’inverno e la stagione umida è l’estate. &lt;/span&gt;Il Nilo, [a sua volta,] cresce quando diminuisce [la portata di] Tigri ed Eufrate. Questo perché il punto da cui origina si trova nel Monte della Luna&lt;label for=&quot;monte-della-luna&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;monte-della-luna&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;&lt;em&gt;Ǧabal al-Qamar&lt;/em&gt;, vale a dire ciò che la versione latina dell’opera tolemaica indica come Mons Lunae. &lt;/span&gt;, come si dice, più in là della città abissina di Assuan, nelle regioni equatoriali del sud o, forse, in [luoghi] ancora più lontani. Questo [assunto] è però oggetto di dubbio, giacché le zone intorno all’equatore non sono abitate, come abbiamo già detto, ed è evidente che là non avviene alcun [processo di] congelamento dell’umidità.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ora, se la crescita del Nilo è da attribuirsi alla precipitazione del materiale acqueo, allora vuol dire che si verifica perché quest’ultimo non resta fermo dopo essere disceso, bensì si dirige, fluendo, verso il Nilo. Se, invece, è da attribuirsi a [un incremento del gettito delle] sorgenti, allora [la spiegazione è che] le acque di queste ultime sono più abbondanti in inverno. È per uno di questi motivi che il Nilo cresce in estate. Bisogna tenere in considerazione, inoltre, il fatto che quanto il sole è vicino a noi e si trova al nostro zenith, allora è lontano da quei luoghi da cui il NIlo si origina e dove quindi è inverno.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sul perché l’acqua delle sorgenti diventa più abbondante in inverno, il punto è che il Creatore saggio e onnipotente ha voluto porre le montagne per vari scopi, alcuni dei quali menzionati da Ṯābit b. Qurra&lt;label for=&quot;thabit-qurra&quot; class=&quot;margin-toggle sidenote-number&quot;&gt;&lt;/label&gt;&lt;input type=&quot;checkbox&quot; id=&quot;thabit-qurra&quot; class=&quot;margin-toggle&quot; /&gt;&lt;span class=&quot;sidenote&quot;&gt;Matematico e scienziato sabeo di Ḥarrān vissuto nella seconda metà del IX secolo, nonché padre di Sinān b. Ṯābit. &lt;/span&gt; nel suo libro sulla ragione per cui le montagne furono create. La ragione è la stessa per cui Egli portò a compimento la volontà di rendere salata l’acqua dei mari. Ora, è chiaro che cade maggiore materiale acqueo in inverno piuttosto che in estate, e di più in montagna piuttosto che in pianura. Quando [l’acqua] cade in montagna, una parte confluisce nei corsi d’acqua [in superficie] e la rimanente si infiltra nei pori delle montagne, nelle cui cavità si accumula. In seguito, fuoriesce da delle aperture che si chiamano sorgenti. Insomma, [le sorgenti] diventano più abbondanti in inverno perché è la sostanza che le alimenta a essere più copiosa. Inoltre, se quelle cavità sono buone e pulite, l’acqua che ne esce è gradevole al gusto, mentre, se non lo sono, vi acquisisce caratteri diversi e vi si riveste di caratteristiche peculiari la cui causa ci è ignota. Lo sgorgare delle fonti e il fluire dell’acqua verso l’alto avvengono per via del fatto che le loro riserve si trovano più alto, così come avviene per le fontane artificiali e va detto che questa è l’unica ragione per la quale l’acqua sale verso l’alto.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 04 Mar 2017 17:06:04 +0000</pubDate>
        <link>/texts-and-waters/articles/17/biruni-prima-parte</link>
        <guid isPermaLink="true">/texts-and-waters/articles/17/biruni-prima-parte</guid>
        
        
        <category>jekyll</category>
        
        <category>update</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
